\chapter{Reviravoltas}\label{capitulo 5}

Acordei pronta para meu dia. Meditei 10 minutos. Tomei café, banho e comecei a trabalhar em um horário bem adequado.

Terminei uma sessão do curso de gerenciamento de memória, mais especificamente vi sobre lists e LinkedList \colorbox{yellow}{melhorar aq dando mais detalhes depois?}

perdi um pouco de tempo no youtube. Eu me mudei a pouco menos de um ano para esse estúdio que estou hoje e por conta disso sempre pedi água pelo aplicativo mandando a localização do local ou tirando qualquer dúvida por la também. Tive que definir um novo plano para um tarefa simples que geralmente me toma pouco tempo e que acabo fazendo no automático. Pesquisei no google por distribuidoras de água perto de mim, telefonei, fiz o pedido. Aguardei. Não chegou.

Acho muito curioso não ter dado certo pelo telefone. Talvez fosse a motivação que eu precisava p comprar um filtro. 

Acabei fumando e foi ai que o dia desandou. Agora cá estou eu as 2 da manhã escrevendo texto em uma sexta-feira a noite.

Acho que meu maior erro foi não ter meditado na hora do almoço e acabar fumando ai acabei indo correr na hora de almoçar. Tomei um banho gelado bem revigorante, só que na hora que eu fui comer acabei comendo demais e me bateu um sono daqueles incontroláveis logo após o almoço. Acabei cedendo. deitei um pouco ouvindo uma meditação, quando acordei ao invés de ir dar conta da vida peguei o celular entrei no instagram web, vi que um amigo tinha enviado umas fotos legais que precisavam de aplicativo para baixar ai instalei o aplicativo e fui absorvida pelo buraco negro da internet. Já vou desinstalar novamente.

 Amanhã vou acordar em um horário razoável e vou escalar

Sensações predominantes durante o dia: Otimismo, gratidão

